\begin {spacing} {1.4}
Estimado Sr. Director General:

Tras realizar la auditoría a la sede de su empresa DIGSOL en Toledo,
 tal y como nos solicitó, le resumimos los problemas más
 graves que se han encontrado y que requerirían atención por parte del Comité de Dirección: 

\begin{milista}
	\item \textbf{Ausencia de un plan estratégico de Tecnologías de la Información:} no existe una integración total de las Tecnologías de la Información en la empresa, lo que conlleva que no se aprovechen correctamente las tecnologías, no se investigue en ellas para obtener mejores beneficios para la empresa, se realicen inversiones innecesarias y se prioricen incorrectamente los proyectos informáticos.
	\item \textbf{Ausencia de un plan de Evaluación y Gestión de Riesgos formalizado:} aunque existe un plan de Gestión y Evaluación de riesgos no es válido ya que no contempla muchos de los posibles riesgos existentes. Además fue elaborado por algunos de los miembros del Consejo de Administración y no existe ningún informe en el cual se indique quiénes de estos miembros estaban presentes en la elaboración del plan ni las personas a las que consultaron a la hora de realizarlo. Esto puede provocar grandes pérdidas a la empresa ante una posible catátrofe o contingencia.
        \item \textbf{Gestión de la configuración y control de cambios: } los documentos que definen la configuración inicial de los equipos no se han actualizado con el paso del tiempo y se ha encontrado instalado software no apropiado para el negocio de la empresa. Esto hace que la empresa sea vulnerable a ataques informáticos. Además, no se han registrado las nuevas adquisiciones de aplicaciones y licencias y se han vuelto a comprar en reiteradas ocasiones, siendo, en algunos casos, gasto totalmente innecesario.
        \item \textbf{Ausencia de medidas de seguridad físicas:} no existen medidas que controlen o limiten el acceso a las instalaciones de la empresa y a sus diversos departamentos. Tampoco se han definido los procedimientos para otorgar o revocar los permisos de acceso. Esto es un grave riesgo para la seguridad de las instalaciones y los dispositivos que hay en la empresa.
        \item \textbf{Mala elección y diseño del centro de datos:} el centro de datos en el que se ubica el servidor no cumple con las medidas de seguridad y requerimientos adecuados para tal fin. No cumple con las necesidades energéticas y de refrigeración, y ante un desastre ambiental o un incendio el servidor estaría desprotegido y podría resultar dañado llegando incluso a perder la información que contiene.
        \item \textbf{Ausencia de medidas de administración y protección de datos:} no se han definido procedimientos adecuados para el almacenamiento, copia y protección de los datos que posee la empresa. Existen deficiencias en el almacenamiento de los datos, tanto físicas como lógicas; el acceso a la información no está controlado, las copias de respaldo no se tratan de forma correcta, y a la hora de eliminar datos o dispositivos no se procede adecuadamente.

\end{milista}
\end{spacing}