Garantizar la seguridad de los sitemas

La seguridad de los sistemas se ha auditado desde el punto de vista del personal, 
del software y del hardware, y serán detallados a continuación.

Para empezar, las licencias del antivirus y firewall utilizados por la empresa están 
caducadas no siendo posible actualizar las bases de datos de dichas aplicaciones, y 
las actualizaciones críticas del sistema operativo empleado, Windows XP Professional, 
no han sido instaladas (ver Anexo ??). Esto expone a los computadores de la empresa 
a numerosos ataques realizados por hackers.

En cuanto a la administración y gestión de cuentas de usuario, no 
existe una política que obligue a los usuarios del sistema a cambiar su 
contraseña personal en un periodo definido de tiempo, no pudiendo ser ésta la 
misma que una contraseña anterior. Esto hace que si un usuario no autorizado 
consigue acceso mediante alguna cuenta, podrá hacerlo de por vida ya que la 
contraseña no será modificada en un futuro próximo.

Además, el sistema no proporciona un método para que los usuarios puedan 
modificar su contraseña, por lo que éstos están enviando correos electrónicos 
al administrador notificando su login y el nuevo password que desean, no estándo 
éste sujeto a una política que defina a qué restricciones está sometido (longitud 
mínima de caracteres, uso de dígitos, etc). Esto acarrea serios problemas ya que 
la contraseña de cada usuario no es conocida por una única persona y dicho correo 
electrónico puede ser interceptado por algún tercero indeseado. No terminando aquí, 
las contraseñas se encuentran almacenadas en la base de datos en texto plano, 
de modo que cualquier persona que tenga acceso a ésta (p.e. el administrador de 
bases de datos) puede conocer la contraseña de cualquier usuario.

También existe una falta en cuanto la recolección de cuentas basura. Actualmente 
el plan de seguridad define que el día 2 de Enero de cada año se procederá a 
eliminar del sistema todas las cuentas de aquellos usuarios que no permanezcan en 
la empresa. Esto supone un serio problema ya que examinando los logs de accesos 
al sistema se ha detectado que un 3% éstos son de usuarios que ya no pertenecen 
a la plantilla de la empresa. Se advierte de que la información que dichos usuarios 
puedan extraer de la empresa podría ser vendida a la competencia. Además, 
dichos logs corresponden únicamente a los últimos 3 meses de actividad (ver Anexo 
?? -logs-), siendo 2 años lo que exige la ley.

A nivel físico, se han encontrado importantes volúmenes de información de 
carácter privado y que no están debidamente protegidos y restringidos únicamente 
a personal autorizado (ver Anexo ?? -foto de documentos o servidores fuera de 
un armario sin llave-), incluso partes de estos volúmenes desechados en los 
contenedores de la empresa sin haber sido destruidos previamente (ver Anexo ?? 
-foto de curriculos y cds sin destruir en un contenedor-).

Tampoco se han encontrado existencias de un libro de incidencias, tal y como 
dicta el artículo 10 del Real Decreto 994/99, en que hagan constar los 
siguientes puntos:
a) el tipo de incidencia
b) El momento en que se produce
c) La persona que realiza la notificación
d) A quién se le comunica
e) Los efectos que se deriven de la incidencia.

En el contexto del personal se ha detectado que algunos empleados se autentican 
en el sistema por medio de unas tarjetas con chip y que éstos se las dejan 
olvidadas cerca de su estación de trabajo haciendo posible que cualquier 
persona pueda suplantar su identidad (ver Anexo ??).