% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Problemas relacionados con la Planificación Estratégica de TI}

\begin{spacing}{1.4}

% Problemas relacionados con el objetivo de control PO1.1, PO1.2,
% PO1.4

Consultando al Director General sobre la existencia de un plan estratégico de TI, se ha observado que no existe dicho plan. Por tanto, la empresa no está alineada con las tecnologías de la información, lo que puede suponer, a largo o medio plazo, que la empresa comience a perder presencia en el mercado, ya que para 
seguir siendo competitiva, es necesario investigar nuevas tecnologías, actualizar las que ya tiene y aprovechar las oportunidades que ofrece las tecnologías de la información. En el Anexo I (página \pageref{anexo:graficos}) se muestra la inversión que las empresas de la competencia realizan en I+D de nuevas tecnologías y la situación actual en el mercado. Como se puede observar, si la empresa no alinea las tecnologías con su objetivo de negocio, en poco tiempo perderá la posición con respecto a su competidora.

Derivado de la inexistencia de un plan estratégico de TI que alinee las tecnologías con el objetivo de negocio, aparece otro problema, que es la falta de un Departamento de Sistemas de Información en la organización de la empresa, tal y como se observa en el Anexo II (página \pageref{anexo:organigrama}).
Esto provoca que, cuando cada departamento solicita nuevas tecnologías, la dirección lo aprueba, ya que no hay ningún especialista que pueda administrar el valor de las TI actuales. Por esta razón, la inversión en tecnología que realiza la empresa es más elevada de lo necesario, lo que puede traducirse en pérdidas económicas importantes a largo plazo. En el Anexo III (página \pageref{anexo:facturas}) puede verse un ejemplo de gastos innecesarios en tecnologías.

% Problemas relacionados con el objetivo de control PO1.6

Por otra parte, como no existe un plan que coordine todo lo relacionado con las tecnologías de la información, no existen portafolios de proyectos que asigne correctamente las prioridades a los diferentes proyectos que maneja la empresa. Así, los desarrolladores informáticos (que están asociados a los distintos departamentos de la empresa) se limitan a desarrollar las aplicaciones que dichos departamentos necesiten para llevar a cabo su tarea, en el orden en el que se van solicitando. Esto provocará que no se atiendan a tiempo los proyectos más prioritarios para mantener el objetivo de negocio de la empresa y se produzcan pérdidas económicas, además de perder competitividad en el mercado.

% Como papel de trabajo, nos podemos inventar unos planes de proyecto 
% o unos calendarios donde se muestre que no se sigue un orden a la 
% hora de realizar los proyectos

\end{spacing}



