% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Problemas relacionados con Adquirir y Mantener Infraestructura Tecnológica}

\begin{spacing}{1.4}

% Relacionado con el punto AI3.1
Como ya se ha comentado, la empresa carece de un Departamento de Sistemas de Información que pueda, entre otras cosas, elaborar un plan para la adquisición y mantenimiento de recursos tecnológicos. Por ello, como la empresa carece de dicho plan, cuando cada departamento solicita nuevas tecnologías, la dirección lo aprueba. Por esta razón, la inversión en tecnología que realiza la empresa es más elevada de lo necesario, lo que puede traducirse en pérdidas económicas importantes a largo plazo. En el Anexo ?? (página \pageref{anexo:facturas}) puede verse un ejemplo de gastos innecesarios en tecnologías. 

% Relacionado con el punto AI3.2
En lo que se refiere a la protección de los recursos de infraestructura, realizando una visita por las instalaciones de la sede, se ha comprobado que la seguridad es mínima. En primer lugar, los equipos de cada uno de los departamentos carecen de medidas antirrobo y se pueden manipular de una manera sencilla para sustraer partes importantes, como un disco duro (ver anexo ??) % Se puede hacer una foto de ordenadores abiertos y sin candados
Además, el cableado de red de los diferentes equipos es visible, por lo que su desconexión y manipulación es simple (ver Anexo ??) % Foto de cables

Por otra parte, los servidores residen en una sala a la que pueden acceder los desarrolladores informáticos de los distintos departamentos, lo que pone en riesgo la seguridad, integridad y disponibilidad de los servidores, ya que cualquiera de ellos puede manipularlos sin el consentimiento ni el conocimiento del resto. Además, los servidores no cuentan con SAIs (Sistemas de Alimentación Ininterrumpida), por lo que, frente a un fallo eléctrico, la empresa quedaría paralizada. % Foto de un armario de servidores sin proteccion ni SAI

Todo esto compromete la disponibilidad y seguridad de la infraestructura hardware, ya que la manipulación de algunos recursos puede hacerse de una manera simple y sin controles internos que lo eviten.

Atendiendo a otros temas, tampoco se realiza un seguimiento y evaluación de los recursos adquiridos, por lo que realmente la empresa no conoce si la inversión que realiza en tecnología está otorgando beneficio y sí realmente las nuevas tecnologías ayudan a alcanzar el objetivo de negocio de la empresa. 

% Relacionado con el punto AI3.3
Al igual que no existe un plan para la adquisición de infraestructura tecnológica, tampoco existe un plan para su mantenimiento. Simplemente, los encargados de informática de cada departamento realizan las labores de mantenimiento necesarias cuando ocurre algún problema, al igual que se encargan de aplicar las actualizaciones necesarias al software instalado. Esto conlleva un descontrol, ya que no se relizan documentos acerca del mantenimiento realizado ni se sigue un control de cambios en el software que utiliza la empresa.


\end{spacing}