\subsection{Riesgos para la integridad, disponibilidad y confidencialidad de los datos}

\begin{spacing}{1.4}

Como ya se ha comentado, la empresa carece de un Departamento de Sistemas de Información que pueda, entre otras cosas, elaborar un plan para la adquisición y mantenimiento de recursos tecnológicos. Es por ello, por lo que uno de los primeros riesgos que se observa es la ausencia de un segundo servidor alternativo.
Esto indica que existiría un problema serio de disponibilidad de los datos ante una posible avería en el servidor principal, o ante un desastre, provocando una interrupción en el servicio de venta online y por lo tanto la falta de continuidad del negocio.

Otro punto débil que se ha encontrado es la existencia de una única cuenta de usuario dentro del servidor que sirve de puerta de acceso a este y a los datos que contiene, tanto para los empleados de la empresa relacionados con la parte informática de cada departamento, como para el administrador del servidor y los usuarios de la web del servicio de venta de artículos por internet. Esta cuenta se llama igual que el nombre de la empresa y el servidor, por lo que sería fácil adivinar desde fuera cuál podría ser un usuario del sistema y lanzar un ataque contra él. \textbf{Ver anexo (cuentas de usuario).}

Además, el resto de empleados que, en teoría, no deberían acceder al servidor, usan todos la misma cuenta de usuario, con la misma clave, y esa cuenta de usuario existe y está operativa también dentro del servidor. Esta cuenta -empleados- pertenece al mismo grupo de usuarios que la cuenta -digisol-, por lo que se observa otro problema de seguridad, ya que cualquier empleado puede acceder al servidor; y, en caso de que un empleado acceda al servidor, no se sabría cuál de ellos ha sido. 
Por otro lado, si un empleado con algún conocimiento de administración quisiese modificar datos de los archivos no tendría grandes problemas debido a que varios archivos tienen permisos de lectura y escritura para el grupo de usuarios al que pertenecen el usuario -empleado- y el usuario -digsol-. \textbf{Ver anexo (cuentas de usuario y permisos archivos)}.

Otro problema es el hecho de que se use el servidor tanto para almacenar los datos referidos a los productos que se venden en la web, como datos sensibles sobre la empresa, referidos a la información de carácter personal sobre empleados, clientes, nóminas, etc.
Además ciertos archivos con información de carácter personal y/o confidencial tienen unos permisos inadecuados, lo que evidencia un gran riesgo ya que cualquiera (ya sea o no usuario del sistema) puede tener acceso a esta información y leerla, modificarla o borrarla. Incluso existen ficheros en texto plano y sin cifrar que contienen las claves de acceso al sistema. Esto repercute tanto en la confidencialidad de los datos como en la integridad y disponibilidad de los mismos. Ver anexo (permisos en archivos).

Al consultar al administrador del servidor sobre la administración y gestión de cuentas de usuario y sobre si existe una política definida a tal efecto, este nos comunica que no existe una política que obligue a los usuarios del sistema a cambiar su contraseña personal en un periodo definido de tiempo, no pudiendo ser ésta la misma que una contraseña anterior. Esto hace que si un usuario no autorizado consigue acceso mediante alguna cuenta, podrá hacerlo de por vida ya que la contraseña no será modificada en un futuro próximo.

Al igual que no existe un plan para la administración de los datos, tampoco existe un plan para su mantenimiento. Simplemente, el encargado del servidor se encarga de dar de alta a los usuarios del sistema y asignarles claves; pero a su vez también se encarga de actualizar los datos de la web de venta de artículos. Igualmente los encargados de informática de cada departamento tienen acceso al servidor usando una única cuenta (como ya se ha comentado) y realizan las labores de mantenimiento necesarias con los datos y los archivos que los contienen, al igual que se encargan de aplicar las actualizaciones necesarias al software instalado. 
Esto conlleva un serio riesgo de integridad y seguridad de los datos, ya que cualquier trabajador podría alterar archivos de datos sin ningún tipo de control sobre él.

No se han creado planes para poder monitorear el desempeño de las tecnologías de información ni para medir su capacidad. Puntualmente, los desarrolladores informáticos revisan los recursos para comprobar si pueden soportar la carga de trabajo de los distintos departamentos. Sin embargo, dichas revisiones no se documentan y las acciones tomadas se limitan a solicitar nuevos recursos tecnológicos si se observa que los actuales no soportan correctamente la carga de negocio.

Por tanto, no se monitorea la capacidad actual de los recursos, así como tampoco se tiene en cuenta el posible crecimiento futuro de la empresa, lo que supondrá un aumento en la carga de trabajo, sobre todo para los servidores, existiendo un riesgo que pone en peligro la disponibilidad de los recursos.
Respecto a los diccionarios de datos que utiliza la empresa se nos comunica tras una serie de entrevistas que se carece de un diccionario de datos empresarial que defina las reglas de sintaxis para los datos de la organización lo que produce un peor entendimiento entre los usuarios del sistema y del negocio y la posibilidad de creación de elementos de datos incompatibles, por lo que existe un riesgo ante la integridad de los datos.

Otro punto débil que afecta a la integridad de los datos es el hecho de que las comunicaciones por la red no están cifradas por lo que, al no encriptar la información (que viaja en texto plano por la red local), es fácilmente interceptable por los demás usuarios de la empresa o incluso por usuarios externos, ya que además la protección de la wifi se realiza mediante clave WEP que es un tipo de clave fácil de obtener mediante aplicaciones como AirCrack lo que compromete la integridad del sistema. \textbf{Ver anexo (crackear wifi)}.

Otro punto que afecta a la integridad de los datos es que, aunque el diagrama de la base de datos es correcto, su implementación no es coherente con el diagrama diseñado.
Una vez hemos estudiado la base de datos hemos comprobado que las claves ajenas están ausentes en la creación de las tablas, así como campos, que no deberían estar vacios, están definidos con la posibilidad de serlo.

El acceso a la base de datos es posible, si se conoce la cadena de conexión a la misma, ya que carece de clave de usuario y de acceso al haberse utilizado SQL Server con modo de autenticación de Windows. Es posible obtener la ruta de acceso a la base de datos utilizando aplicaciones de tipo sniffer que se utilizan para escuchar la información que viaja por nuestra red local.

Otro riesgo evidente para la integridad de la información es el hecho de carecer de una base de datos centralizada que contenga la información completa de la empresa. Hay una base de datos que almacena una parte (productos, datos de clientes, etc.) y otra parte que se almacena en ficheros de texto (facturas, etc.) o en ficheros de bases de datos Access o Excel. Puesto que las facturas están relacionadas con productos, usuarios registrados y empleados entre otros, estas deberían estar integradas en la base de datos centralizada. \textbf{Ver anexo (permisos archivos)}.

\end{spacing}
