\subsection{Problemas relacionados con la Planificación Estratégica de Tecnologías de la Información}

\begin{spacing}{1.4}

% Problemas relacionados con el objetivo de control PO1.1, PO1.2,
% PO1.4
Consultando al Director General sobre la existencia de un plan estratégico de TI, se ha observado que no existe dicho plan. Por tanto, la empresa no está alineada con las tecnologías de la información, lo que puede suponer, a largo o medio plazo, que la empresa comience a perder presencia en el mercado, ya que para 
seguir siendo competitiva, es necesario investigar nuevas tecnologías, actualizar las que ya tiene y aprovechar las oportunidades que ofrece las tecnologías de la información. En el Anexo ?? (página \pageref{anexo:graficos}) se muestra la inversión que las empresas de la competencia realizan en I+D de nuevas tecnologías y la situación actual en el mercado. Como se puede observar, si la empresa no alinea las tecnologías con su objetivo de negocio, en poco tiempo perderá la posición con respecto a su competidora más inmediata.

Derivado de la inexistencia de un plan estratégico de TI que alinee las tecnologías con el objetivo de negocio, aparece otro problema, que es la falta de un Departamento de Sistemas de Información en la organización de la empresa, tal y como se observa en el Anexo ?? (página \pageref{anexo:organigrama}). Como consecuencia, los desarrolladores informáticos están asociados a los diferentes departamentos de la empresa, desarrollando los proyectos que sean necesarios en cada momento, pero sin contar con un responsable experto en TI.

% Problemas relacionados con el objetivo de control PO1.6

Por otra parte, como no existe un plan que coordine todo lo relacionado con las tecnologías de la información, no existen portafolios de proyectos que asigne correctamente las prioridades a los diferentes proyectos que maneja la empresa. Así, los desarrolladores informáticos (que están asociados a los distintos departamentos de la empresa) se limitan a desarrollar las aplicaciones que dichos departamentos necesiten para llevar a cabo su tarea, en el orden en el que se van solicitando. Esto provocará que no se atiendan a tiempo los proyectos más prioritarios para mantener el objetivo de negocio de la empresa y se produzcan pérdidas económicas, además de perder competitividad en el mercado.

% Como papel de trabajo, nos podemos inventar unos planes de proyecto 
% o unos calendarios donde se muestre que no se sigue un orden a la 
% hora de realizar los proyectos

% Relacionado con el punto AI3.1
Como ya se ha comentado, la empresa carece de un Departamento de Sistemas de Información que pueda, entre otras cosas, elaborar un plan para la adquisición y mantenimiento de recursos tecnológicos. Por ello, como la empresa carece de dicho plan, cuando cada departamento solicita nuevas tecnologías, la dirección lo aprueba. Por esta razón, la inversión en tecnología que realiza la empresa es más elevada de lo necesario, lo que puede traducirse en pérdidas económicas importantes a largo plazo. En el Anexo ?? (página \pageref{anexo:facturas}) puede verse un ejemplo de gastos innecesarios en tecnologías. 


% Relacionado con el punto AI3.3
Al igual que no existe un plan para la adquisición de infraestructura tecnológica, tampoco existe un plan para su mantenimiento. Simplemente, los encargados de informática de cada departamento realizan las labores de mantenimiento necesarias cuando ocurre algún problema, al igual que se encargan de aplicar las actualizaciones necesarias al software instalado. Esto conlleva un descontrol, ya que no se relizan documentos acerca del mantenimiento realizado ni se sigue un control de cambios en el software que utiliza la empresa.



\end{spacing}
