% -*- coding: utf-8 -*-

\subsection{Problemas relacionados con la adquisición de recursos de TI}

\begin{spacing}{1.4}
Al realizar la auditoría nos hemos fijado en estas áreas dentro de la compañía: infraestructura hardware, software y la seguridad de los datos.
Respecto a la infraestructura hardware de la empresa, y más concretamente, el proceso de adquisición de hardware se ha detectado que ni existe ni está definida una política a seguir a la hora de adquirir nuevos dispositivos hardware.
Este es, claramente, un riesgo para el TI ya que no se controla quién realiza la adquisición de hardware, ni si previamente alguien le ha dado una lista de dispositivos que se deben adquirir, etc. No se especifíca en ningún documento quién es el responsable del desarrollo de unos procedimientos a seguir a la hora de adquirir nuevos dispositivos, existe una lista de proveedores, pero no se indíca quién estableció esalista ni quién debe actualizarla.
Tampoco se indica si se consulta o no al CEO y al CFO, por lo que existe el riesgo de que cualquier empleado cometa fraudes pudiendo establecer como proveedor a uno con el que haya pactado pero cuyos precios no se ajusten a la política de gastos o precios de la empresa.
Con respecto a la adquisición del software si existen unas políticas definidas. Una vez revisadas se observan algunos riesgos como son la ausencia de un responsable claro que rinda cuentas sobre qué lista de proveedores se ha hecho y cómo se mantiene esta (acualizándola añadiendo o eliminando proveedores).
Una vez que se realiza un pedido, ya sea de hardware o de software, no existe un procedimiento por el que se sigan unas pautas a la hora de realizar pagos o devoluciones; tampoco se indican cláusulas  u obligaciones que deben cumplirse por parte de los proveedores. Además otro riesgo detectado es que ninguno de los contratos firmados con los proveedores ha sido revisado por un asesor legal.
Al no establecerse esas clausulas contractuales, si un proveedor no satisface un pedido en el periodo acordado puede repercutir en graves pérdidas económicas, debido a que la empresa vende productos por internet y la no disponibilidad de un producto haga que se pierda su venta y que la credibilidad y seriedad de la empresa vea dañada su imagen.

\end{spacing}