\subsection {Evaluación de riesgos, plan de contingencia y plan de continuidad}

\begin{spacing}{1.4}

La evaluación y gestión de riesgos es un tema que no está abordado de
una forma eficiente en la organización.

Aunque la empresa dispone de un plan de riesgos, éste ha sido elaborado por algunos de
los miembros del Consejo de Administración y no existe ningún informe
en el cual se indique quiénes de estos miembros estaban presentes en la
elaboración del plan ni las personas a las que consultaron a la hora
de realizarlo. 

Además, tampoco existe ningún registro de la técnica de
identificación de riesgos que emplearon para seleccionarlos, así como el 
cálculo de la probabilidad de ocurrencia y el impacto, lo cual puede 
significar que la elección de éstos parámetros fuese arbitraria o manipulada. 
En el Anexo 22 se muestra el acta de los asistentes a dicha reunión.

La empresa por tanto, no tiene definido un plan de continuidad de TI por lo que en caso de interrupción de los sistemas el impacto será mayor y en consecuencia se verán afectados
los procesos clave de negocio.

De lo anterior se extrae que la empresa tendría dificultades para volver a su actividad normal en caso de un desastre o contingencia lo que podría provocar perdidas muy grandes para la 
empresa.

Las copias de seguridad que posee la empresa no son suficientemente frecuentes. Además carece de copias de seguridad fuera de las instalaciones por lo que en caso de desastre en las instalaciones
existe el riesgo de perder toda la información relevante de la empresa. En el Anexo 23 se muestra cómo se almacenan algunas de las copias de seguridad.

\end{spacing}