\subsection{Ausencia de un plan estratégico de Tecnologías de la Información}

\begin{spacing}{1.4}

Consultando al Comité de Dirección de la empresa sobre la existencia de un plan estratégico de TI (Tecnologías de la Información), se ha observado que no existe dicho plan. Esto significa que, a la hora de intentar cumplir los objetivos de negocio que la empresa tiene fijados, las tecnologías no son algo importante para conseguirlos, si no una simple ayuda \textbf{(ver Anexo 1)}.\\
\indent Es decir, la empresa no está alineada con la tecnología, lo que puede suponer, a largo o medio plazo, que la empresa comience a perder presencia en el mercado, ya que para seguir siendo competitiva, es necesario investigar nuevas tecnologías, actualizar los recursos tecnológicos con los que ya cuenta la empresa y aprovechar las oportunidades que ofrecen las tecnologías de la información. En el \textbf{Anexo 2} se muestra la inversión que las empresas de la competencia realizan en I+D de nuevas tecnologías y la situación actual en el mercado. Como se puede observar, si la empresa no alinea las tecnologías con su objetivo de negocio, en poco tiempo perderá la posición en el mercado con respecto a su competidora más inmediata.

Derivado de la inexistencia de un plan estratégico de TI que alinee las tecnologías con el objetivo de negocio, aparece otro problema, que es la falta de un Departamento de Sistemas de Información en la organización de la empresa, tal y como se observa en el \textbf{Anexo 3}. Como consecuencia, los desarrolladores informáticos están asociados a los diferentes departamentos de la empresa, desarrollando los proyectos que sean necesarios en cada momento (entre otras cosas), pero sin contar con un responsable experto en TI.

Al carecer de un Departamento de Sistemas de Información, no hay ningún responsable que se encargue de elaborar un plan para la adquisición y mantenimiento de recursos tecnológicos \textbf{(ver Anexo 1)}. Por ello, como la empresa carece de dicho plan, cuando cada departamento solicita nuevos recursos tecnológicos, el departamento de contabilidad aprueba la inversión, bajo la orden del Comité de Dirección. Por esta razón, la inversión en tecnología que realiza la empresa es más elevada de lo necesario, lo que puede traducirse en pérdidas económicas importantes a largo plazo. Además, los recursos se adquieren de diversos proveedores, lo que pone en riesgo la compatibilidad, tanto de hardware como de software. Por otra parte, como el Comité de Dirección aprueba la inversión siempre que se solicitan nuevos recursos, existe el riesgo de que cualquier desarrollador cometa fraudes, pudiendo establecer como proveedor a uno con el que haya pactado alguna comisión o comprando recursos que él desee y que sean totalmente innecesarios. En el \textbf{Anexo 4} puede verse un ejemplo de estas situaciones.

Otro problema es que no existe un procedimiento por el que se sigan unas pautas a la hora de realizar pagos o devoluciones de los recursos adquiridos, así como tampoco los contratos firmados con los proveedores han sido revisados por un asesor legal, ni se indican cláusulas u obligaciones que deben cumplirse por parte de los proveedores \textbf{(ver Anexo 1)}. Al no establecerse esas cláusulas contractuales, si un proveedor no satisface un pedido en el período acordado, puede repercutir en graves pérdidas económicas, lo que pone en riesgo la disponibilidad de algún recurso y, por tanto, el correcto funcionamiento de la empresa, con las correspondientes pérdidas económicas. 

Al igual que no existe un plan para la adquisición de infraestructura tecnológica, tampoco existe un plan para su mantenimiento, como muestran los Anexos 1 y 5. Simplemente, los encargados de informática de cada departamento realizan las labores de mantenimiento necesarias cuando ocurre algún problema, al igual que se encargan de aplicar las actualizaciones necesarias al software instalado. Esto conlleva un descontrol, ya que no se relizan documentos acerca del mantenimiento realizado ni se sigue un control de cambios en el software que utiliza la empresa.

Para terminar, hay que señalar otro problema. Al no existir el plan estratégico que alinee la empresa con las TI, tampoco existen portafolios de proyectos (esto es, lista de proyectos a desarrollar en la empresa) que asigne correctamente las prioridades a los diferentes proyectos que maneja la empresa. Así, los desarrolladores informáticos se limitan a desarrollar las aplicaciones que dichos departamentos necesiten para llevar a cabo su tarea, en el orden en el que los empleados las van solicitando \textbf{(ver Anexo 5)}.\\
\indent Esto tiene el riesgo de que no se atiendan a tiempo los proyectos más prioritarios para mantener el objetivo de negocio de la empresa y que, por tanto, se produzcan pérdidas económicas, además de perder competitividad en el mercado.

\end{spacing}
